**齊孝公**（），**姜**姓，名**昭**，[中国](../Page/中国.md "wikilink")[春秋时期](../Page/春秋.md "wikilink")[齐国国君](../Page/齐国.md "wikilink")，[齊桓公之子](../Page/齊桓公.md "wikilink")、母親為鄭姬。前642年至前633年在位。

早年齐桓公和[管仲立其为太子](../Page/管仲.md "wikilink")，并嘱托[宋襄公予以照应](../Page/宋襄公.md "wikilink")。前643年，桓公卒，另外五子争夺君位，原桓公宠臣[易牙与](../Page/易牙.md "wikilink")[竖刁拥立](../Page/豎刀.md "wikilink")[公子无亏为君](../Page/齊君無詭.md "wikilink")，公子昭逃奔[宋国](../Page/宋国.md "wikilink")。前642年春，宋襄公联合[曹国](../Page/曹国.md "wikilink")、[衞國](../Page/衞國.md "wikilink")、[邾国领兵攻齐](../Page/邾国.md "wikilink")，以助公子昭归国争位。三月，迫于诸侯军队的压力，齐众大夫在[国氏](../Page/国氏.md "wikilink")、[高氏两家的率领下诱杀竖刁](../Page/高氏.md "wikilink")、无亏，迎立太子昭。但其余四公子的追随者兴兵攻打已入齐境的太子昭，迫使其逃回宋国。五月，宋襄公再度发兵，击败齐众公子于甗(今[山东](../Page/山东.md "wikilink")[济南附近](../Page/济南.md "wikilink"))，太子昭遂得以入齐都临淄(今山东[淄博](../Page/淄博.md "wikilink")[临淄](../Page/临淄.md "wikilink"))即位。此次动乱之后，齐国国力衰落，齐桓公霸业告终。

《史记》载孝公死后，[公子開方杀孝公子而立](../Page/衛文公.md "wikilink")[齐昭公](../Page/齐昭公.md "wikilink")。但与《[清华简](../Page/清华简.md "wikilink")》公子开方即[卫文公矛盾](../Page/卫文公.md "wikilink")。

## 成语“有恃無恐”的典故

[魯僖公二十六年](../Page/魯僖公.md "wikilink")（前634年）夏，[魯國大饑](../Page/魯國.md "wikilink")，齊孝公趁機攻魯。魯大夫[展喜先向](../Page/展喜.md "wikilink")[展禽](../Page/柳下惠.md "wikilink")（[柳下惠](../Page/柳下惠.md "wikilink")）請教應對之策後日夜兼程，在齊魯邊界上遭遇孝公，以牛羊、酒食犒勞齊國軍隊。

以下展喜說的話就是展禽教的。

展喜說：「敝國國君聽說貴國君親自舉起了尊貴的雙腳，將親自造訪敝國，所以使下臣以牛羊、酒食犒勞貴國各位執政。」齊孝公問：「魯國人聽說我要來，會感到害怕嗎？」展喜說：「小人(無知無識的平民)可能感到害怕，但君子(執政及知識份子)則不感到害怕。」孝公問：「屋內什麼都沒有，像是中空而懸掛著的磬(一種敲擊樂器)，田野間連青草都沒了，你們是憑著什麼而不怕我呢？」展喜說：「憑著先王的遺命啊！以前我國先祖周公跟貴國先祖太公輔助王室，為成王的左右手，成王獎勵周公、太公的功勞，封其後代於齊、魯，使其相鄰而結盟，盟辭說：『世世的子孫都不得彼此危害。』盟辭藏在盟府，由太公管理著。貴國先君桓公因此糾合諸侯，而攻擊對王室不恭者；彌補各國的缺失而匡救各國的災難，便是昭顯太公所管理的盟約之神聖。所以齊侯您一即位，諸侯都引領期盼著，相互傳言著：『齊侯必能繼承、發揚桓公的功業！』所以敝國不敢發展武力、設置邊防，認為：『難道齊侯繼位才九年，就把先王的遺命、太公的舊職都給廢棄不管了？這樣要如何面對先君桓公？您一定不至於如此的。』所以敝國才能不感到害怕。」齊孝公於是退兵。\[1\]

## 參考資料

## 參見

  -
[Categort:齊國君主](../Page/Categort:齊國君主.md "wikilink")

[Category:姜齐君主](../Category/姜齐君主.md "wikilink")
[Z](../Category/姜姓.md "wikilink")
[Category:春秋時代](../Category/春秋時代.md "wikilink")

1.  《[左傳‧僖公二十六年](../Page/s:春秋左氏傳/僖公.md "wikilink")》：「夏，齊孝公伐我北鄙，衛人伐齊，洮之盟故也。公使展喜犒師，使受命于展禽。齊侯未入竟，展喜從之，曰：『寡君聞君親舉玉趾，將辱於敝邑，使下臣犒執事。』齊侯曰：『魯人恐乎﹖』對曰：『小人恐矣，君子則否。』齊侯曰：『室如縣罄，野無青草，何恃而不恐﹖』對曰：『恃先王之命。昔周公、大公股肱周室，夾輔成王。成王勞之，而賜之盟，曰：「世世子孫無相害也！」載在盟府，大師職之。桓公是以糾合諸侯而謀其不協，彌縫其闕而匡救其災，昭舊職也。及君即位，諸侯之望曰：「其率桓之功！」我敝邑用不敢保聚，曰：「豈其嗣世九年，而棄命廢職﹖其若先君何﹖君必不然。」恃此以不恐。』齊侯乃還。」